% %& -aux-directory=temp
\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\input{/latex/preambule-pc.tex}

\begin{document}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Chapitre \no 2 -- Suites, Niveau=TSTMG,Classe=2, Date=2023-2024, Code=Nom : \pointilles[4cm] \qquad Prénom : \pointilles[4cm]}

  \begin{exercice}
    \textbf{Recopie} et complète ces suites logiques en indiquant le terme qui suit.
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
        \item \textit{Facile} $3$, $6$, $12$, $24$, $48$, $\ldots$
        \item \textit{Facile}  $1$, $4$, $7$, $10$, $\ldots$
        \item \textit{Moyen} $4$, $5$, $7$, $10$, $14$, $19$, $\ldots$
        \item \textit{Difficile} $1$, $1$, $2$, $3$, $5$, $8$, $13$, $\ldots$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On considère la suite logique suivante : $4$, $8$, $16$, $32$, $64$, $128$, $256$, $512$, $1024$, $\ldots$

    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
              \item Quelle est la logique derrière cette suite ?
              \item Quel est le nombre suivant dans cette suite logique ?
            \end{enumerate}
      \item Le premier terme de la suite est $4$, le deuxième terme de la suite est $8$, le troisième terme de la suite est $16$, etc.
            \begin{enumerate}
              \item Quel est le cinquième terme de la suite ?
              \item Quel est le huitième terme de la suite ?
              \item Calculer le onzième terme de la suite.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On considère la suite logique suivante : $2,9,16,23,30,37,44,51,58,\ldots$

    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
              \item Quelle est la logique derrière cette suite ?
              \item Recopier la suite et la compléter en ajoutant les trois termes suivants.
            \end{enumerate}
      \item On note $u_0=2$, $u_1=9$, $u_2=16$, etc.
            \begin{enumerate}
              \item Indiquer la valeur de $u_3$.
              \item Indiquer la valeur de $u_6$.
              \item Calculer la valeur de $u_{12}$, $u_{13}$ et $u_{15}$.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{definition}
    On dit qu'une suite est arithmétique si l'on passe d'un terme au suivant en ajoutant toujours le même nombre. Ce nombre, noté $r$, est appellé la \textbf{raison} de la suite.
  \end{definition}

  \vspace{-5mm}

  \begin{exemple}
    La suite $2,5,8,11,14,17,\ldots$ est une suite arithmétique de raison $3$ car on passe d'un terme au suivant en ajoutant $3$.
  \end{exemple}

  \vspace{5mm}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item On considère la suite logique suivante : $8$, $17$, $26$, $35$, $44$, $53$, $\ldots$

            Cette suite est-elle arithmétique ? Si oui, quelle est sa raison ? Si non justifier.

      \item On considère la suite logique suivante : $2$, $4$, $8$, $16$, $32$, $64$, $\ldots$

            Cette suite est-elle arithmétique ? Si oui, quelle est sa raison ? Si non justifier.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Compléter cette suite arithmétique en indiquant les trois termes suivants : $7$, $13$, $19$, $\ldots$
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On considère la suite arithmétique $(u_n)$ telle que $u_0=15$ et $u_1=19$. Calculer $u_2$, $u_3$ et  $u_4$.
  \end{exercice}

  \begin{definition}
    On dit qu'une suite est géométrique si l'on passe d'un terme au suivant en multipliant toujours par le même nombre. Ce nombre, noté $q$, est appellé la \textbf{raison} de la suite.
  \end{definition}

  \vspace{-5mm}

  \begin{exemple}
    La suite $2,6,18,54,162,486,\ldots$ est une suite géométrique de raison $3$ car on passe d'un terme au suivant en multipliant par $3$.
  \end{exemple}

  \vspace{5mm}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item On considère la suite logique suivante : $3$, $6$, $12$, $24$, $48$, $96$, $\ldots$

            Cette suite est-elle géométrique ? Si oui, quelle est sa raison ? Si non justifier.

      \item On considère la suite logique suivante : $2$, $4$, $6$, $8$, $10$, $12$, $\ldots$

            Cette suite est-elle géométrique ? Si oui, quelle est sa raison ? Si non justifier.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Compléter cette suite géométrique en indiquant les deux termes suivants : $4$, $20$, $100$, $\ldots$
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On considère la suite géométrique $(u_n)$ telle que $u_0=3$ et $u_1=12$. Calculer $u_2$ et $u_3$.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On considère une suite $(u_n)$ telle que $u_0=3$ et $u_1=30$.

    \begin{enumerate}
      \item Si la suite $(u_n)$ est arithmétique, à quelle valeur correspond $u_2$ ?
      \item Si la suite $(u_n)$ est géométrique, à quelle valeur correspond $u_2$ ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    On considère la suite logique $5$, $5$, $5$, $5$, $5$, $\ldots$.

    Sophie dit que cette suite est à la fois arithmétique et géométrique. Qu'en penses-tu ? Justifier !
  \end{exercice}

  \begin{methode}
    Indiquer la nature de la suite revient à dire si elle est \textbf{arithmétique} ou \textbf{géométrique}.
  \end{methode}

  \vspace{2mm}

  \begin{exercice}
    Un loueur de voiture possède au début début de l'année $24$ voitures. Au début de chaque mois, il achète $3$ nouvelles voitures. On note $u_n$ le nombre de voitures qu'il possède $n$ mois après le début de l'année. On a donc $u_0=24$ et $u_1=27$.
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $u_2$, $u_3$ et $u_4$.
      \item Quelle est la nature de la suite ? Justifier et donner la raison.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Une personne collectionne les timbres. Chaque année, son nombre de timbres double. Au début de sa collection, cette personne possédait 25 timbres. Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le nombre de timbres qu'elle possédait $n$ années après le début de sa collection.

    \begin{enumerate}
      \item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Justifier et donner la raison.

      \item Relier chaque égalité de gauche à sa signification à droite.

            \Relie[LargeurG=4cm,LargeurD=8cm]{% [Solution]
              $u_2 = 100$ / Le collectionneur possédait 200 timbres trois années après le début de sa collection. / 5,
              $u_{n+1} = 2 \times u_n$ / Le nombre de timbre que le collectionneur possédait 3 années après le début de sa collection est égal au double du nombre de timbre qu'il possédait 2 années après le début de sa collection. / 4,
              $u_3 = 200$ / Le collectionneur possédait 25 timbres au début de sa collection. / 1,
              $u_n = 25 \times 2^n$ / Le nombre de timbre que le collectionneur possèdait l'année d'après est égal au double du nombre de timbre qu'il possédait l'année actuelle. / 6,
              $u_3 = 2 \times u_2$ / Le collectionneur possédait 100 timbres deux années après le début de sa collection. / 2,
              $u_0 = 25$ / La formule $25 \times 2^n$ permet de calculer le nombre de timbres que possédait le collectionneur $n$ années après le début de sa collection. / 3
            }%

      \item Calculer $u_4$. Interpréter.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Un loueur de voitures possède un parc automobile de 250 voitures. Chaque mois, il décide d'acheter trois nouvelles voitures afin d'aggrandir son parc.
    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
              \item Combien de voitures possèdera-t-il dans 15 mois ?
              \item Combien de voitures possèdera-i-il dans 5 ans ?
            \end{enumerate}
      \item Modélisation par une suite : Pour tout entier naturel $n$ on note $u_n$ le nombre de voitures du parcs automobile que possèdera le loueur de voitures dans $n$ mois.
            \begin{enumerate}
              \item Quelle est la valeur de $u_{15}$ ?
              \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
              \item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Justifier et donner la raison.
              \item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
              \item Calculer $u_{30}$. Interpréter.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \newpage

  \begin{definition}
    On dit qu'une suite $(u_n)$ est arithmétique si l'on passe d'un terme au suivant en ajoutant toujours le même nombre. Ce nombre, noté $\color{red}r$, est appellé la \textbf{raison} de la suite.

    Autrement dit, on a la relation de récurrence ci-dessous :
    \[ u_{{\color{Green}n}+1} = u_{\color{Green}n} + {\color{red}r} \]%
  \end{definition}

  \begin{exemple}
    Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison 4 et de premier terme $u_0=7$. On a :
    \begin{gather*}
      u_1 = u_0 + 4 = 7 + 4 = 11\\
      u_2 = u_1 + 4 = 11 + 4 = 15\\
      u_3 = u_2 + 4 = 15 + 4 = 19
    \end{gather*}
  \end{exemple}

  \begin{propriete}
    Si $(u_n)$ est une suite arithmétique de raison $\color{red}r$ alors :
    \[ u_{\color{Green}n} = {\color{blue}u_0} + {\color{Green}n} \times {\color{red}r} \]
    On peut retrouver cette formule à l'aide du schéma ci-desssous.
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/schema_arith.pdf}
    \end{center}
  \end{propriete}

  \begin{exemple}
    Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison 7 et de premier terme $u_0=3$.

    On souhaite calculer $u_{20}$.

    \[\begin{aligned}
        u_{20}
         & = u_0 + 20 \times r \\
         & = 3 + 20 \times 7   \\
         & = 3 + 140           \\
         & = 143
      \end{aligned}\]
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison 4 et de premier terme $u_0=5$.
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
        \item Calculer $u_1$, $u_2$ et $u_3$.
        \item Calculer $u_{30}$.
        \item Calculer $u_{50}$.
        \item Calculer $u_{51}$.
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}


  \begin{definition}
    On dit qu'une suite $(u_n)$ est géométrique si l'on passe d'un terme au suivant en multipliant toujours par le même nombre. Ce nombre, noté $\color{red}q$, est appellé la \textbf{raison} de la suite.

    Autrement dit, on a la relation de récurrence ci-dessous :
    \[ u_{{\color{Green}n}+1} = u_{\color{Green}n} \times {\color{red}q} \]%
  \end{definition}

  \begin{exemple}
    Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison 4 et de premier terme $u_0=3$. On a :
    \begin{gather*}
      u_1 = u_0 \times 4 = 3 \times 4 = 12\\
      u_2 = u_1 \times 4 = 12 \times 4 = 48\\
      u_3 = u_2 \times 4 = 48 \times 4 = 192
    \end{gather*}
  \end{exemple}

  \begin{propriete}
    Si $(u_n)$ est une suite géométrique de raison $\color{red}q$ alors :
    \[ u_{\color{Green}n} = {\color{blue}u_0} \times {\color{red}q}^{\color{Green}n} \]
    On peut retrouver cette formule à l'aide du schéma ci-desssous.
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/schema_geo.pdf}
    \end{center}
  \end{propriete}

  \begin{exemple}
    Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison 4 et de premier terme $u_0=3$.

    On souhaite calculer $u_{10}$.

    \[\begin{aligned}
        u_{10}
         & = u_0 \times q^{10} \\
         & = 3 \times 4^{10}  \\
         & = 3145728
      \end{aligned}\]
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Soit $(u_n)$ une suite géométrique de raison 0.5 et de premier terme $u_0=160000$.
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
        \item Calculer $u_1$, $u_2$ et $u_3$.
        \item Calculer $u_{10}$.
        \item Calculer $u_{11}$.
        \item Calculer $u_{20}$.
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison 4 et de premier terme $u_0 = 10$.
            \begin{enumerate}
              \begin{multicols}{2}
                \item Calculer $u_1$, $u_2$ et $u_3$.
                \item Calculer $u_{50}$.
              \end{multicols}
            \end{enumerate}
      \item Soit $(v_n)$ une suite géométrique de raison 5 et de premier terme $v_0 = 0,016$.
            \begin{enumerate}
              \begin{multicols}{2}
                \item Calculer $v_1$, $v_2$ et $v_3$.
                \item Calculer $v_{12}$.
              \end{multicols}
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le salaire d'une personne augmente de 25€ par an. Au 1er janvier 2020, celui-ci était de 1600€.

    Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le salaire au 1er janvier $2020+n$. On a donc $u_0=1600$.

    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
              \item Calculer $u_1$, le salaire au 1er janvier 2021.
              \item Calculer $u_2$. Interpréter.
            \end{enumerate}
      \item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Préciser la raison.  Justifier.
      \item Donner une expression de $u_n$ en fonction de $n$.
      \item Calculer $u_{10}$. Interpréter.
      \item Quel sera le salaire de cette personne au 1er janvier 2040 ? 
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{propriete}
    Une augmentation de $p\%$ revient à multiplier par $1+\dfrac{p}{100}$.
  \end{propriete}

  \begin{exemple}
    En 2022, le prix d'un abonnement était de 24€. En 2023, le prix de l'abonnement a augmenté de 7\%. On souhaite calculer le prix de l'abonnement en 2023.

    Une augmentation de 7\% revient à multiplier par $1+\dfrac{7}{100}=1+0,07=1,07$.

    $24 \times 1,07 = 25,68$

    Le prix de l'abonnement en 2023 est de 25,68€.
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Le salaire mensuel d'une personne est de 1500€.
    
    Suite à une revalorisation, son salaire augmente de 15\%. Quel est son nouveau salaire ?
  \end{exercice}

  \begin{propriete}
    Une diminution de $p\%$ revient à multiplier par $1-\dfrac{p}{100}$.
  \end{propriete}

  \begin{exemple}
    En 2021 le nombre de visiteur journalier moyen était de 6000 personnes. En 2022, le nombre de visiteur journalier moyen a baissé de 12\%. On souhaite calculer le nombre de visiteur journalier moyen en 2022.

    Une diminution de 12\% revient à multiplier par $1-\dfrac{12}{100}=1-0,12=0,88$.

    $6000 \times 0,88 = 5280$

    Le nombre de visiteur journalier moyen en 2022 était de 5280 personnes.
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    En 2020, la consommation annuelle d'eau d'une personne était de $55m^3$. Afin de faire des économies, cette personne a réduit sa consommation d'eau de 6\% en 2021.
    
    Quelle est sa consommation annuelle d'eau en 2021 ?
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      \item Le prix d'une tablette était de 1430€. Son prix augmente de 12\%. Quel est son nouveau prix ?

      \item Quelques mois plus tard, le prix de la tablette baisse de 4\%. Quel est son nouveau prix ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}
    Le salaire d'une personne augmente de $2\%$ par an. Au 1er janvier 2020, celui-ci était de 1500€.

    Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le salaire au 1er janvier $2020+n$. On a donc $u_0=1500$.

    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
              \item Calculer $u_1$, le salaire au 1er janvier 2021.
              \item Calculer $u_2$. Interpréter.
            \end{enumerate}
      \item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Préciser la raison.  Justifier.
      \item Donner une expression de $u_n$ en fonction de $n$.
      \item Calculer $u_7$. Interpréter.
      \item Quel sera le salaire de cette personne au 1er janvier 2030 ? Arrondir à l'euro près.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    La consommation annuelle de viande d'une personne en 2020 est de 90kg. Elle souhaite, pour des raisons écologiques et de bien être animal, réduire sa consommation de viande de 5\% par an.

    Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ sa consommation de viande (en kg) en $2020+n$. % On a donc $u_0=90$.

    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
              \item Calculer $u_1$. Intérpréter.
              \item Calculer $u_2$. Interpréter.
            \end{enumerate}
      \item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Préciser la raison.  Justifier.
      \item Donner une expression de $u_n$ en fonction de $n$.
      \item Calculer $u_7$. Interpréter.
      \item Cette personne a pour objectif de réduire sa consommation de viande de moitié en 2035 par rapport à sa consommation de viande en 2020.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la consommation de viande de cette personne en 2035. Arrondir à l'unité.
        \item La personne a-t-elle atteint son objectif ?
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  
  \begin{exercice}
    Soit $(u_n)$ la suite arithmétique de raison 6 et de premier terme $u_0=2$.
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $u_1$, $u_2$, $u_3$ et $u_4$.

      \item On pose $S = u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + u_4$. Calculer $S$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le prix annuel d'un abonnement à une plateforme de streaming est de 100€ en 2020. Chaque année le prix de l'abonnement augmente de 20\%. Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le prix de l'abonnement en $2020+n$. On a donc $u_0=100$.
    \begin{enumerate}
      \item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Préciser la raison et justifier.  

      \item Calculer $u_1$, $u_2$, $u_3$ et $u_4$.

      \item Sophie est abonnée a été abonnée à cette plateforme de streaming de 2020 (inclus) à 2024 (inclus). Calculer le prix qu'elle a payé au total pour ces 5 années d'abonnement.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  % \begin{propriete}
  %   La somme des termes de $u_0$ à $u_n$ est égale à \[\text{Nombre de terme} \times \dfrac{\text{Premier terme} + \text{Dernier terme}}{2}\].

  %   Si $(u_n)$ est une suite arithmétique de raison $r$ alors :
  %   \[
  %     \begin{aligned}
  %     \sum_{k=0}^n u_k
  %     &= u_0 + u_1 + u_2 + \ldots + u_n \\
  %     &= \text{Nombre de terme} \times \dfrac{\text{Premier terme} + \text{Dernier terme}}{2}\\
  %     &= (n+1) \times \dfrac{u_0 + u_n}{2} 
  %     \end{aligned} 
  %   \]
  % \end{propriete}

  \begin{propriete}
    Si $(u_n)$ est une \textbf{suite arithmétique} alors la somme des termes de $u_0$ à $u_n$ est égale à \[\text{Nombre de termes} \times \dfrac{\text{Premier terme} + \text{Dernier terme}}{2}\].

    Autrement dit, si $(u_n)$ est une \textbf{suite arithmétique} alors :
    \[
      u_0 + u_1 + u_2 + \ldots + u_n = (n+1) \times \dfrac{u_0 + u_n}{2} 
    \]
  \end{propriete}

  \begin{exemple}
    Soit $(u_n)$ la suite arithmétique de raison 6 et de premier terme $u_0=2$.

    On souhaite calculer $u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + \ldots + u_9 + u_{10}$.

    Pour cela on calcule d'abord le \textbf{dernier terme} $u_{10}$ :

    $u_{10} = u_0 + 10 \times 6 = 2 + 60 = 62$

    Ensuite, on applique la formule. Le \textbf{nombre de termes} est égal à $10+1=11$ (les 10 termes $_1$ à $u_{10}$ et le terme $u_0$). On a donc :

    \begin{eq}
      u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + \ldots + u_9 + u_{10}
      &= \text{Nombre de termes} \times \dfrac{\text{Premier terme} + \text{Dernier terme}}{2} \\
      &= 11 \times \dfrac{2 + 62}{2} \\
      &= 11 \times \dfrac{64}{2} \\
      &= 11 \times 32 \\
      &= 352
    \end{eq}
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    Soit $(u_n)$ la suite arithmétique de raison 4 et de premier terme $u_0=8$.
  
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $u_{20}$.
      \item Calculer $S = u_0 + u_1 + \ldots + u_{19} + u_{20}$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le salaire d'une personne en janvier 2023 est de 1300€. Chaque mois son salaire augmente de 15€. Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le salaire de cette personne en $n$ mois après janvier 2023. On a donc $u_0=1300$.
  
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $u_{1}$, le salaire en février 2023.
      \item Calculer $u_{11}$. Intérpréter.
      \item Calculer $S = u_0 + u_1 + \ldots + u_{10} + u_{11}$.
      \item Combien d'argent cette personne aura-t-elle gagné en 2023 ?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
   Calculer la somme des 100 premiers entiers, c'est à dire $S=1+2+3+4+\ldots+99+100$.
  \end{exercice}

  \begin{propriete}
    Si $(u_n)$ est une \textbf{suite géométrique} alors la somme des termes de $u_0$ à $u_n$ est égale à \[\text{Premier terme} \times \dfrac{1 - q^\text{Nombre de terme}}{1-q}\].

    Autrement dit, si $(u_n)$ est une \textbf{suite géométrique} alors :
    \[
      u_0 + u_1 + u_2 + \ldots + u_n = u_0 \times \dfrac{1-q^{n+1}}{1-q} 
    \]
  \end{propriete}

  \vspace{-5mm}

  \begin{exemple}
    Soit $(u_n)$ la suite géométrique de raison 2 et de premier terme $u_0=5$.

    On souhaite calculer $u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + \ldots + u_9 + u_{10}$.

    On applique la formule. Le \textbf{nombre de termes} est égal à $10+1=11$ (les 10 termes $_1$ à $u_{10}$ et le terme $u_0$). On a donc :

    \begin{eq}
      u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + \ldots + u_9 + u_{10}
      &= \text{Premier terme} \times \dfrac{1 - q^\text{Nombre de termes}}{1-q} \\
      &= u_0 \times \dfrac{1-q^{10+1}}{1-q} \\
      &= 5 \times \dfrac{1-2^{11}}{1-2} \\
      &= 5 \times \dfrac{-2047}{-1} \\
      &= 10235
    \end{eq}
  \end{exemple}

  \begin{exercice}
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
        \item Soit $(u_n)$ la suite géométrique de raison 4 et de premier terme $u_0=8$.
        
        Calculer $S = u_0 + u_1 + \ldots + u_{5}$.
        \item Soit $(v_n)$ la suite géométrique de raison 0,5 et de premier terme $v_0=160000$.
        
        Calculer $S = v_0 + v_1 + \ldots + v_{10}$.
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Soit $(u_n)$ la suite géométrique de raison 1,05 et de premier terme $u_0=10$.
    
    Calculer $S = u_0 + u_1 + \ldots + u_{30}$. Donner une valeur arrondie à l'unité.
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Le salaire d'une personne en janvier 2023 est de 1300€. Chaque mois son salaire augmente de 2\%. Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le salaire de cette personne en $n$ mois après janvier 2023. On a donc $u_0=1300$.
  
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $u_{1}$, le salaire en février 2023.
        \item Calculer $S = u_0 + u_1 + \ldots + u_{11}$. Interpréter.
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    Une personne a consommeé 5000kWh pendant l'année 2020. Elle décide de réduire chaque année sa consommation d'électricité de 5\%. Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ la consommation d'électricité de cette personne en $2020+n$. On a donc $u_0=5000$.
  
    \begin{enumerate}
      \begin{multicols}{2}
        \item Calculer $u_{1}$. Interpréter.
        \item Calculer $u_{20}$. Interpréter.
      \end{multicols}
      \item Calculer la consommation totale d'éléctricité de cette personne de 2020 (inclus) à 2030 (inclus).
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

 \begin{exercice}
  \definecolor{BleuTableur}{HTML}{0078D7}

    Le prix d'un abonnement annuel à une salle de sport était de 300€ en 2020. Chaque année, le prix augmente de 15€. On souhaite utiliser un tableur afin de calculer le prix de l'abonnement en 2021, 2022, 2023, 2024 et 2025.

    \begin{enumerate}
      \item Quelle est la formule à mettre dans la cellule B3 afin d'obtenir le prix de l'abonnement annuel pour chaque année après utilisation de la poignée de recopie ?

      \begin{center}
      $\square$ \texttt{=B3+15} \qquad $\square$ \texttt{=B2+15} \qquad $\square$ \texttt{=B1+15} \qquad $\square$ \texttt{=A3+15} \qquad $\square$ \texttt{=A2+15} \qquad $\square$ \texttt{=A1+15}
    \end{center}


      \begin{center}
        \begin{Tableur}[Formule={},Cellule=B3,Colonne=2,Ligne=3,Couleur=BleuTableur]
        Année&Prix\\
        2020&300&\\
        2021&\\
        2022&\\
        2023&\\
        2024&\\
        2025&\\
        \end{Tableur}
      \end{center}

      \item On a étiré la formule de la cellule B3 jusqu'à la cellule B7. Quelle est la formule de la cellule B5 ?

      \begin{center}
        $\square$ \texttt{=B3+15} \qquad $\square$ \texttt{=B4+15} \qquad $\square$ \texttt{=B5+15} \qquad $\square$ \texttt{=B6+15}
      \end{center}
      
      \begin{center}
        \begin{Tableur}[Formule={???},Cellule=B5,Colonne=2,Ligne=5,Couleur=BleuTableur]
        Année&Prix\\
        2020&300&\\
        2021&315&\\
        2022&330&\\
        2023&345&\\
        2024&360&\\
        2025&375\\
        \end{Tableur}
      \end{center}

      \item On souhaite désormais calculer le prix total payé de 2020 (inclus) à 2025 (inclus). Quelle formule doit-on mettre dans la cellule D7 ?
      
      \begin{center}
        $\square$ \texttt{=SOMME(A2:B7)} \qquad $\square$ \texttt{=SOMME(A2:A7)} \qquad $\square$ \texttt{=SOMME(B2:B7)} \qquad $\square$ \texttt{=SOMME(A7:B7)}
    \end{center}

      
      \begin{center}
        \begin{Tableur}[Formule={},Cellule=D7,Colonne=4,Ligne=7,Couleur=BleuTableur]
        Année&Prix\\
        2020&300&\\
        2021&315&\\
        2022&330&\\
        2023&345&\\
        2024&360&\\
        2025&375&Total:&\\
        \end{Tableur}
      \end{center}

      \item On note $u_n$ le prix de l'abonnement en $2020+n$.
      
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la nature de $(u_n)$ ?
        \item En utilisant la formule du cours, calculer la valeur qui sera affichée dans la cellule D7.
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}


  \end{exercice}

  \begin{exercice}
    \definecolor{BleuTableur}{HTML}{0078D7}
  
      Deux contrats sont proposés à un employé. Il doit choisir entre :

      \begin{itemize}
        \item \textbf{Contrat A :} Commencer avec un salaire mensuel de 1500€ avec une augmentation de 10€ par an
        \item \textbf{Contrat B :} Commencer avec un salaire mensuel de 1200€ par mois avec une augmentation de 2\% par an
      \end{itemize}

      Le contrat de l'employé commence en 2020. L'employé souhaite savoir à partir de quelle année le salaire du contrat B devient supérieur au salaire du contrat A. Pour cela, on utilise un tableur.

      \begin{center}
        \begin{Tableur}[Largeur=60pt]
        Année&Contrat A&Contrat B\\
        2020&1500&1200\\
        2021&\\
        2022&\\
        \end{Tableur}
      \end{center}
  
      \begin{enumerate}
        \item Quelle formule doit-on saisir dans la cellule B3 afin que le tableur calcule automatiquement les différents salaires mensuels du contrat A après utilisation de la poignée de recopie ?
        \item Même question pour la cellule C3 et le contrat B.
        \item Voici ci-dessous ce que l'on obtient après utilisation des poignées de recopie. À partir de quelle année le salaire du contrat B devient supérieur au salaire du contrat A ?
        
        \begin{center}
          \begin{Tableur}[Largeur=60pt]
          Année&Contrat A&Contrat B\\
          2020&1500&1200\\
          2021&1510&1224\\
          2022&1520&1248\\
          2023&1530&1273\\
          2024&1540&1299\\
          2025&1550&1325\\
          2026&1560&1351\\
          2027&1570&1378\\
          2028&1580&1406\\
          2029&1590&1434\\
          2030&1600&1463\\
          2031&1610&1492\\
          2032&1620&1522\\
          2033&1630&1552\\
          2034&1640&1583\\
          2035&1650&1615\\
          2036&1660&1647\\
          2037&1670&1680\\
          2038&1680&1714\\
          2039&1690&1748\\
          2040&1700&1783\\
          \end{Tableur}
        \end{center}
        
        % Prolongement : on pourrait imaginer vouloir travailler sur la somme afin de savoir à partir de quelle année le contrat B devient réellement le plus rentable d'un point de vu global.

      \end{enumerate}
  
  
    \end{exercice}

\end{Maquette}
\end{document}